\section{Заключение}

В~данной работе была рассмотрена философская сторона проблемы экспериментальной
отличимости причинных структур.
Были показаны недостатки современного интервенционистского подхода к~задаче
установления причинности, постулирующего потенциальную возможность определения
наличия или отсутствия причинно-следственной связи между событиями (факторами)
путем проведения ряда экспериментов.
Представленные здесь результаты доказывают невозможность достоверного выявления
причинной структуры в~общем случае одними лишь экспериментами, без априорных
предположений о~ней.

Таким образом, основной философской проблемой при установлении причинности
становится вопрос о~практической допустимости, или правдоподобии, таких
распространенных предположений, как марковское условие, условия лояльности,
ацикличности связей и~причинной достаточности, предположение линейности.
Так, наложение слабых ограничений на искомую причинную структуру зачастую
приводит к~недоопределенности, то есть не~позволяет решить поставленную задачу
в~полной мере.
Наложение некоторых дополнительных ограничений позволяет экспериментально
разрешить недоопределенность, однако может потребовать проведения большого числа
экспериментов с~большим числом контролируемых факторов, что далеко не~всегда
представляется возможным.
Наконец, наложение более сильных ограничений (например, линейности) позволяет
однозначно определить причинную структуру при помощи малого числа простых
(и, вероятно, осуществимых) экспериментов.
Но как часто встречаются структуры, нарушающие подобные ограничения?
Этот вопрос и~по сей день остается открытым.

Вопрос является настолько актуальным, что различными организациями по всему
миру регулярно проводятся конкурсы по экспериментальному установлению
причинности.
Участникам таких конкурсов предлагаются наборы данных реальных экспериментов.
Данные, в~простейшем случае, представлены совокупностью упорядоченных пар
чисел, отвечающих некоторым факторам~$A$ и~$B$, например, высоте некоторого
города Германии над уровнем моря и~средней годовой температуре в~нем.
При этом информация о~том, чему предложенные числа соответствуют, участникам
не~сообщается.
Задачей участников является определение наличия или отсутствия (а~также
определение направления) причинно-следственной связи между факторами~$A$ и~$B$.
В~приведенном выше примере, $B$, очевидно, является следствием $A$, однако
сделать такой вывод <<вслепую>>, используя лишь данные измерений, достаточно
сложно.

С~моей точки зрения, возможность экспериментального установления причинности
является фундаментом таких слабо детерминированных и~многофакторных наук, как
медицина, психология и~социология, поскольку только она позволяет формулировать
фальсифицируемые (то есть, научные, согласно Попперу) утверждения.
Так, утверждения <<курение вызывает рак легких>> и~<<запрет мата на работе
понижает продуктивность работников>>, на сегодняшний день не~могут считаться
вполне научными лишь в~силу отсутствия соответствующих общепринятых
статистических инструментов фальсификации.
Разработка таких инструментов может также помочь при исследовании комплексных
явлений в~естественных науках (например, генетике).

Рассмотренная работа Эберхарда~\cite{Eberhardt:2013}, как и~ряд его
предшествующих работ, является, по сути, позитивной эвристикой (по Лакатосу)
неинтервенционистского подхода к~проблеме установления причинности.
